［吓話］支那學者去年發表「諾貝爾獎級」研究 無人能重複結果 今撤回論文

河北科技大學副教授韓春雨的團隊，去年5月就一項新的基因編輯技術發表論文。該研究引來廣泛關注，甚至被譽為是達到「諾貝爾獎級」的實驗成果。不過韓春雨今日已在英國學術期刊《自然-生物技術》撤回論文，原因是科研界均未能重複其實驗結果。

韓春雨強調撤稿是其決定

韓春雨去年5月在《自然-生物技術》上發表報告，稱發現了一種新的基因編輯技術NgAgo - gDNA。論文指新技術比當前基因編輯領域內的主流技術CRISPR –Cas9「基因剪刀」更有優勢。

廣告

不過《自然-生物技術》今日證實，有關論文已被撤回：「我們現在確信韓春雨的撤稿決定是維護已發表科研記錄完整性的最好做法」。期刊又強調韓春雨等人的研究被撤回，是顯示了論文發表後的同行評議在全天候媒體時代的重要性。

韓春雨團隊亦發聲明，強調撤稿是他們作出的決定，「由於科研界一直無法根據我們論文提供的實驗方案重複出論文圖4所示的關鍵結果，我們決定撤回這項研究。」

廣告

聲明承認，許多實驗室經過努力仍沒有獨立重複出實驗結果，因此他們撤回報告以維護科學記錄的完整性：「我們會繼續調查該研究缺乏可重複性的原因，以提供一個優化的實驗方案。」

河北科技大學：啟動對韓春雨研究成果的學術評議

韓春雨去年憑此項研究聲名大噪，取得了河北科協副主席的頭銜，其所屬的大學亦獲河北省發改委批出逾兩億元人民幣的經費撥款。在撤稿後，河北科技大學也劃清界線，決定啟動對韓春雨研究成果的學術評議，意味著韓春雨可能面臨走下神壇。

韓春雨的論文發出後，其可重複性一直受國內外學者質疑。去年7月，來自澳洲、美國、西班牙的學者在Twitter上公開發聲，表示無法看到韓春雨論文中的實驗結果，為避免資源浪費，呼籲科研工作者停止使用NgAgo技術。去年10月，北京大學、中國科學院、哈爾濱工業大學等13位中國生物學家聯名表示無法重複該實驗結果，呼籲有關部門啟動學術調查。

相關報道：

新華網／澎湃新聞／聯合新聞網

袋左兩億理得你

大陸狗除左抄人做假，其他識條鐵

廣告

來香港發表可能無事。港大大陸「學者」仍健在